\subsection{Resistor de Degeneração de Emissor}\label{sec:practice-degen}

Para o experimento com o resistor de degeneração de emissor, adaptamos o circuito da Figura~\ref{fig:degen} colocando um capacitor de $C=\SI{47}{\micro\farad}$ em paralelo com a tensão $V_{CC}$. Usando o multímetro, medimos que $R_C = \SI{1205}{\ohm}$, $\RB = \SI{568}{\kilo\ohm}$ e $R_E = \SI{456}{\ohm}$.

\subsubsection{Análise de Grandes Sinais}\label{sec:ls-practice-degen}

A partir da Figura~\ref{fig:degen-dc-arduino}, medimos a tensão na base, no coletor e no emissor, onde obtivemos que $V_B = \SI{1.710}{\volt}$, $V_C = \SI{2.507}{\volt}$ e $V_E = \SI{899}{\milli\volt}$. A partir das medidas, podemos calcular que

\begin{align}
    I_C &= \frac{V_{CC} - V_C}{R_C} = \frac{\SI{5}{\volt} - \SI{2.507}{\volt}}{\SI{1205}{\ohm}} \approx \fbox{\SI{2.069}{\milli\ampere}}, \\
    I_B &= \frac{V_{CC} - V_B}{\RB} = \frac{\SI{5}{\volt} - \SI{1.710}{\volt}}{\SI{568}{\kilo\ohm}} \approx \fbox{\SI{5.792}{\micro\ampere}}, \\
    I_E &= \frac{V_{E}}{R_E} = \frac{\SI{899}{\milli\volt}}{\SI{456}{\ohm}} \approx \fbox{\SI{1.971}{\milli\ampere}}, \\
    \B &= \frac{I_C}{I_B} = \frac{\SI{2.069}{\milli\ampere}}{\SI{5.792}{\micro\ampere}} \approx \fbox{\num{357.2}}.
\end{align}

Novamente, o valor calculado para \B é extremamente próximo do valor usado no projeto e a tensão obtida no coletor vale $V_C = \SI{2.507}{\volt}$, de forma que obtivemos a máxima excursão possível do sinal de saída e o projeto foi bem sucedido. Apesar disso, é interessante notar como a corrente calculada para a base é maior que a corrente no emissor. É claro que isso é impossível em um transistor, mas é um sinal que há um erro grande nas medidas feitas, tanto para os resistores usando o multímetro como para as tensões usando o arduino. Isso destaca como devemos sempre relevar o erro envolvido nas medidas, visto que o equipamento usado tem uma alta imprecisão.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/practice/emitter-degen/degen-dc.png}
    \caption{Medidas da tensão na base $V_B$ (verde), no coletor $V_C$ (vermelho) e no emissor $V_E$ (azul) para o circuito montado da Figura~\ref{fig:degen} na temperatura ambiente. Mediu-se que $V_B = \SI{1.710}{\volt}$, $V_C = \SI{2.507}{\volt}$ e $V_E = \SI{899}{\milli\volt}$.} 
    \label{fig:degen-dc-arduino}
\end{figure}

\subsubsection{Análise de Pequenos Sinais}\label{sec:ss-practice-degen}

A partir da Figura~\ref{fig:degen-ac-arduino} podemos ver que, ao aumentar a temperatura do transistor, o ganho diminuiu em aproximadamente \SI{6.0}{\percent} e a tensão no coletor para o ponto de operação caiu cerca de \SI{16.6}{\percent}. Como esperado da análise da Seção~\ref{sec:ss-theory-degen}, o ganho do transistor tornou-se bem mais estável com a introdução do resistor de degeneração de emissor. Da mesma forma, observamos que o ponto de operação continuou bem instável, quase dobrando a queda relativa em relação ao circuito sem o resistor de degeneração de emissor. Esperávamos que a queda no ponto de operação fosse aproximadamente igual. O fato que ela aumentou significativamente é provavelmente devido ao aquecimento do ferro de solda, que teve mais tempo de esquentar entre os dois experimentos e pode ter aquecido mais o transistor. Apesar do aumento na temperatura com o ferro de solda ter sido provavelmente mais alto neste experimento em relação ao anterior, a queda no ganho continuou sendo mais baixa, sinal que o resistor de degeneração e emissor foi efetivo em controlar os efeitos de temperatura no ganho.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/practice/emitter-degen/degen-ac-60.png}
        \caption{$T_a$}
        \label{fig:degen-ac-amb-arduino}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/practice/emitter-degen/degen-ac-60-hot.png}
        \caption{$T_q$}
        \label{fig:degen-ac-hot-arduino}
    \end{subfigure}
    \caption{Medida do sinal de entrada $v_E$ (azul), da tensão na base $v_B$ (verde) e no coletor $v_C$ (vermelho) para o transistor na temperatura ambiente $T_a$ (esquerda) e após aquecê-lo com o ferro de solda $T_q$ (direita). Para o transistor na temperatura ambiente, temos que o ganho total vale $G_v(T_a) = \num{-2.946}$ e o ponto de operação na saída vale $V_C(T_a) = \SI{2.531}{\volt}$. Após aquecer o transistor com o ferro de solda, obtivemos que $G_v(T_q) = \num{-2.769}$ e $V_C(T_q) = \SI{2.111}{\volt}$}
    \label{fig:degen-ac-arduino}
\end{figure}